{"sdg_goal":"11","indicator_number":"11.2.3","graph_title":"global_indicators.11-2-3-title","indicator_sort_order":"11-02-03","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","computation_units":"Anzahl private PKW / Anzahl Einwohner * 1.000","data_start_values":null,"national_geographical_coverage":"Kreis Nordfriesland","computation_definitions":"Im Jahr z waren im Kreis Nordfriesland x PKW je 1.000 Einwohner zugelassen.","SOURCE_TYPE":"Kraftfahrtbundesamt","source_earliest_available_1":null,"source_periodicity_1":null,"language":"de","published":true,"reporting_status":"complete","page_content":"\nDie Anzahl an zugelassenen Personenkraftwagen (PKW) steigt seit Jahren kontinuierlich an. Dies versch\u00e4rft die Verteilungsproblematik des \u00f6ffentlichen Raumes sowohl auf dem Land, als auch in den St\u00e4dten erheblich und konterkariert die Bestrebungen, Verkehrssysteme nachhaltiger und vor allem zug\u00e4nglicher zu gestalten. Die Konsequenz von Politik und Verwaltung, auf hohe PKW-Dichten mit einem Ausbau der Infrastruktur zu reagieren, f\u00fchrt erwiesenerma\u00dfen zu einer umso h\u00f6heren Auslastung der Infrastruktur. Zus\u00e4tzlich hat der Infrastrukturausbau weitreichende Konsequenzen f\u00fcr die Lebensqualit\u00e4t und das Wohlbefinden der Menschen, die in der N\u00e4he einer (stark befahrenen) Stra\u00dfe wohnen. Aufgrund der L\u00e4rm- und Schadstoffbelastung sind solche Wohnlagen besonders oft von einkommensschwachen Personen bewohnt. Dadurch gewinnt die soziale Dimension von Nachhaltigkeit noch zus\u00e4tzlich an Bedeutung. Da insbesondere die Infrastruktur des motorisierten Individualverkehrs auch erhebliche \u00f6konomische und \u00f6kologische Kosten mit sich bringt, folgt eine Reduktion des PKW-Aufkommens dem Prinzip der Ganzheitlichkeit.\n\nDer Indikator l\u00e4sst keinen R\u00fcckschluss darauf zu, in welchem Verh\u00e4ltnis die PKW-Dichte zu Determinanten der Nachhaltigkeit von Verkehrssystemen steht. So schlie\u00dft ein gut ausgebauter \u00f6ffentlicher Personennahverkehr mit relativ geringen Stauzeiten eine gleichzeitig hohe PKW-Dichte nicht zwangsl\u00e4ufig aus. Insgesamt spiegelt der Indikator daher nur mit Einschr\u00e4nkung das Unterziel inhaltlich wider.\n\nDie PKW-Dichte steht in positivem Zusammenhang mit der wohnungsnahen Apotheken- (SDG 3.8) und Supermarktversorgung (SDG 11.1) sowie der Wohnfl\u00e4che (SDG 11.1). Dagegen besteht eine negative Korrelation zu den Armutsindikatoren (SDG 1.3, 1.3), der Fl\u00e4cheninanspruchnahme (SDG 11.3), der Landschaftsqualit\u00e4t (SDG 15.5) und der Anzahl an Straftaten (SDG 16.4).\n\nDer Indikator korreliert negativ mit der Einwohner:innendichte. Es bestehen au\u00dferdem ein schwach negativer Zusammenhang zum Anteil der Besch\u00e4ftigten im terti\u00e4ren Sektor und ein schwach positiver Zusammenhang zum Anteil der Freiraumfl\u00e4chen an Gebietsfl\u00e4che.\n\nDas Kraftfahrtbundesamt (KBA) liefert mit seinen Statistiken auf Grundlage der Zentralen Register \u00fcber Kraftfahrer:innen und Fahrzeuge Beitr\u00e4ge zur nationalen und zur europ\u00e4ischen Statistik. Der Bestand wird jeweils zum 1. Januar eines Jahres auf Gemeindeebene erfasst. Zus\u00e4tzlich werden monatlich Neuzulassungen nach einer Vielzahl von Umwelt-, Marken- und Segment-Merkmalen erfasst. Die Datenqualit\u00e4t ist nicht durch Messfehler verzerrt und somit vollst\u00e4ndig und repr\u00e4sentativ.\n","national_metadata_updated_date":"2023-03-02","national_data_updated_date":"2023-07-26","target_number":"11.2","goal_number":"11","indicator_name":"global_indicators.11-2-3-title"}